\documentclass[amssymb,a4,epsf,francais,french,12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{marvosym}

 
\renewcommand{\baselinestretch}{1.}
\def\E{\mbox{\Large e}}
\fontfamily{cmss}\fontshape{sl}\selectfont
\setlength{\topmargin}{-.5cm}
\setlength{\headheight}{0.cm}
\setlength{\headsep}{0.cm}
\setlength{\textheight}{24.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\large
\title{
{\bf TPs numérique de mécanique des fluides } }
\author{
Licence L3 Spécialité Mécanique et Energétique, 2017-2018 \\
{Université Paul Sabatier, Toulouse 3}}
\date{~}
\begin{document}
\maketitle

\fontfamily{cmss}\fontshape{n}\selectfont
\fontfamily{cmss}\fontshape{n}\selectfont



%~\\

\noindent 
Planning des séances : 


{\bf Groupe 3 :} vendredi 2 février, 13h30-16h30

{\bf Groupe 1 :} vendredi 9 février, 13h30-16h30

{\bf Groupe 2 :} vendredi 9 février, 16h45-19h45 

\noindent
Les étudiants ayant déjà validé des TPs en 2009 devront se présenter lors de la première séance pour faire connaitre leurs intentions à l'enseignant.

~\\
%\clearpage
\begin{center}
{\Large CONSIGNES POUR LA REDACTION DES COMPTES-RENDUS}
\end{center}
\noindent
Le compte-rendu sera réalisé par groupes de deux personnes.

\noindent
Le rapport ne doit pas excéder 4 feuilles recto-verso hors courbes. 
Il devra présenter le problème physique concerné, la modélisation numérique utilisée, 
la stratégie de programmation utilisée et les résultats obtenus. Dans la présentation on  veillera a distinguer les aspects de validation numérique (précision, convergence, etc...) des résultats physiques. 
Le rapport devra également indiquer les éventuelles difficultés rencontrées dans la mise en place ainsi que l'état d'avancement par rapport aux objectifs du TP. 
 
\noindent
En aucun cas le rapport écrit ne devra inclure un listing du programme. Les figures devront
\^etre numérotées, citées et commentées dans le texte. Chaque figure doit obligatoirement comporter un titre clair (ou une légende située sous la figure), et les axes doivent être gradués et identifiés. (vous pouvez utiliser les commandes matlab \verb| title, xlabel, ylabel| ).

Toute figure incomplète ne sera pas considérée dans la note.

\noindent
Le rapport débutera par une introduction fixant les objectifs. 
Vous pouvez terminer votre rapport par des remarques de synthèse. 

~\\

\begin{center}
{\Large PROCEDURE DE DEPOT DES COMPTES-RENDUS}\\
~\\

Les comptes-rendus seront à rendre SUR MOODLE, au plus tard 2 semaines après 
la séance de TP (vendredi 16 février pour le groupe 3, vendredi 23 février pour les groupes 1-2).

Si le rapport a été rédigé par ordinateur, inutile de rentre une version papier.

Si le rapport a été rédigé à la main, vous devrez scanner (ou prendre en photo) le rapport pour le déposer sur moodle, et rendre également une version papier au cours suivant.







~
~\\


\begin{center}
{\large IL EST RAPPELE QUE LES TPS SONT OBLIGATOIRES.}
\end{center}

\end{center}


\end{document}
