

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{26cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{rougefonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\footnoteremember}[2]{
\footnote{#2}
\newcounter{#1}
\setcounter{#1}{\value{footnote}}% \!\!\!
}
\newcommand{\footnoterecall}[1]{
\footnotemark[\value{#1}]
}

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2015-2016}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 4 : écoulement de Poiseuille (correction)}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}

%\stepcounter{section}

\medskip

%==================================================================================================
\section{Recherche d'une solution particulière}
%==================================================================================================


\begin{myenumerate}
\item 
\begin{enumerate}[a)]
\item 
  La conduite est immobile et les pressions d'entrée et de sortie sont fixées 
  et ne varient donc pas au cours du temps.
  Aucune condition limite et aucun paramètre du problème ne dépendant du temps
  (on parle alors d'\textsl{invariance temporelle}),
  il est donc légitime de chercher une solution de même nature :
  \dotfill \fbox{$\myvec{u} = \myvec{u}(r, \theta, z)$}
\item 
	La conduite est de très grande longueur par rapport au rayon ($R/L \ll 1$).
	On peut donc modéliser le problème par une conduite supposée géométriquement
	\textsl{infinie} dans la direction $z$ et donc \textsl{invariante}
	dans cette direction.
  Aucune condition limite et aucun paramètre du problème ne dépendant de $z$
  (on parle alors d'\textsl{invariance suivant $z$}),
  il est donc légitime de chercher une solution de même nature :
  \dotfill \fbox{$\myvec{u} = \myvec{u}(r, \theta)$}
\item
	La conduite est supposée parfaitement cylindrique, 
	donc de symétrie de rotation (ou \textsl{axisymétrique}) 
	autour de l'axe $Oz$.
  Aucune condition limite et aucun paramètre du problème ne dépendant de $\theta$
  (on parle alors d'\textsl{invariance par rotation autour de l'axe $Oz$}),
  il est donc légitime de chercher une solution de même nature :
  \dotfill \fbox{$\myvec{u} = \myvec{u}(r)$}
\item 
	Le fluide est mis en mouvement par la différence de pression entre l'entrée et la sortie
	de la conduite. La force associé à ce gradient de pression est dirigée suivant $z$,
	et il n'existe pas de force extérieure dans les autres directions.
	Dans ces conditions, il est naturel de chercher une solution d'écoulement aligné
	avec cette force motrice suivant $z$ 
  \dotfill \fbox{$\myvec{u} = u(r) \, \ez$}
\end{enumerate}
\item
En repérage cylindrique (cf. fascicule de TD) :
$\divergence \myvec{u}
= \dfrac{1}{r} \dpdr{}\left (r u_r \right) + \dfrac{1}{r} \dpdtheta{u_{\theta}} + \dpdz{u_z}$

Comme $u_r = u_\theta = 0$ et $u_z = u(r)$, on vérifie bien que
\dotfill
\fbox{$\divergence \myvec{u} = 0$}

\medskip
\item
	Le tenseur des contraintes $\mytensor{\sigma}$ 
	a pour expression (cf. annexe du fascicule de TD) :
	\begin{eqnarray*}
		\mytensor{\sigma}
		 & = & 
		\left (
		\begin{array}{ccc}
			\sigma_{rr} & \sigma_{r\theta} & \sigma_{rz} \\
			\sigma_{r\theta} & \sigma_{\theta\theta} & \sigma_{\theta z} \\
			\sigma_{rz} & \sigma_{\theta z} & \sigma_{zz}
		\end{array}
		\right )
		=
		\left (
		\begin{array}{ccc}
			- p + \tau_{rr} & \tau_{r\theta} & \tau_{rz} \\
			\tau_{r\theta} & -p + \tau_{\theta\theta} & \tau_{\theta z} \\
			\tau_{rz} & \tau_{\theta z} & -p + \tau_{zz}
		\end{array}
		\right )	
		\\	 & & \\ & & \\
		& = &
		\left (
		\begin{array}{ccccc}
			- p + 2\mu \dpdr{u_r} 
			& & 
			\mu \left( \dfrac{1}{r} \dpdtheta{u_r} + \dpdr{u_{\theta}} - \dfrac{u_{\theta}}{r} \right) 
			& & 
			\mu \left ( \dpdr{u_z} + \dpdz{u_r} \right ) 
			\\ & & & & \\
			\mu \left( \dfrac{1}{r} \dpdtheta{u_r} + \dpdr{u_{\theta}} - \dfrac{u_{\theta}}{r} \right) 
			& & 
			-p + 2\mu \left( \dfrac{1}{r}\dpdtheta{u_\theta} + \dfrac{u_r}{r} \right) 
			& & 
			\mu \left( \dpdz{u_\theta} + \dfrac{1}{r} \dpdtheta{u_z} \right) 
			\\ & & & & \\
			\mu \left ( \dpdr{u_z} + \dpdz{u_r} \right ) 
			& & 
			\mu \left( \dpdz{u_\theta} + \dfrac{1}{r} \dpdtheta{u_z} \right)
			& & 
			-p + 2\mu \dpdz{u_z}
		\end{array}
		\right )		
	\end{eqnarray*}
	soit, 
	pour cette solution d'écoulement particulière
	avec $u_r = u_\theta = 0$ et $u_z = u(r)$ :
	
	\medskip
	\dotfill
	\fbox{$
		\mytensor{\sigma}
		 =
		\left (
		\begin{array}{ccc}
			-p & 0 & \mu \dpdr{u} \\ & & \\
			0 & -p & 0 \\ & & \\
			\mu \dpdr{u} & 0 & -p
		\end{array}
		\right )
	$}
\end{myenumerate}

%==================================================================================================
\section{Mise en équation}
%==================================================================================================

\begin{myenumerate}
\item
\begin{enumerate}[a)]
\item 
La composante radiale (suivant $\er$) de l'équation de Navier-Stokes s'écrit (cf. fascicule de TD) :

\medskip %\hspace{-5mm}
$
\dpdt{u_r}
+ 
u_r \dpdr{u_r} + \dfrac{u_{\theta}}{r} \dpdtheta{u_r} + u_z \dpdz{u_r} - \dfrac{u_{\theta}^2}{r} 
=
- \dfrac{1}{\rho} \dpdr{p}
+ \nu \left[ \dfrac{1}{r} \dpdr{} \left( r \dpdr{u_r} \right) + 
             \dfrac{1}{r^2} \ddpdtheta{u_r} + \ddpdz{u_r} -
             \dfrac{u_r}{r^2} - \dfrac{2}{r^2} \dpdtheta{u_{\theta}} \right]
$

\medskip
Comme $u_r = u_\theta = 0$, il reste $0 = - \dfrac{1}{\rho} \dpdr{p}$ soit $\dpdr{p} = 0$ donc
\dotfill
\fbox{$p$ ne dépend pas de $r$}

\medskip
La composante azimutale (suivant $\myvec{e}_\theta$) de l'équation de Navier-Stokes s'écrit :

\medskip %\hspace{-5mm}
$
\dpdt{u_\theta}
+ 
u_r \dpdr{u_\theta} + \dfrac{u_{\theta}}{r} \dpdtheta{u_\theta} + u_z \dpdz{u_\theta} + \dfrac{u_ru_{\theta}}{r} 
=
- \dfrac{1}{\rho r} \dpdtheta{p}
+ \nu \left[ \dfrac{1}{r} \dpdr{} \left( r \dpdr{u_\theta} \right) + 
             \dfrac{1}{r^2} \ddpdtheta{u_\theta} + \ddpdz{u_\theta} -
             \dfrac{u_\theta}{r^2} + \dfrac{2}{r^2} \dpdtheta{u_r} \right]
$

\medskip
Comme $u_r = u_\theta = 0$, il reste $0 = - \dfrac{1}{\rho r} \dpdtheta{p}$ soit $\dpdtheta{p} = 0$ donc
\dotfill
\fbox{$p$ ne dépend pas de $\theta$}

\item
D'après la question précédente $p=p(z)$ uniquement.

La composante axiale (suivant $\ez$) de l'équation de Navier-Stokes s'écrit :

\medskip
$
\dpdt{u_z} + u_r \dpdr{u_z} + \dfrac{u_{\theta}}{r} \dpdtheta{u_z} + u_z \dpdz{u_z} =
- \dfrac{1}{\rho} \ddz{p}
+ \nu \left[ \frac{1}{r} \dpdr{} \left( r \dpdr{u_z} \right) + 
             \dfrac{1}{r^2} \ddpdtheta{u_z} + \ddpdz{u_z} \right]
$

\medskip
Comme $u_r = u_\theta = 0$ et $u_z = u(r)$, il reste
\dotfill 
$\ddz{p} = \mu \dfrac{1}{r} \dpdr{} \left ( r \dpdr{u} \right )$

Le terme de gauche est une fonction de $z$ uniquement et le terme de droite est une fonction de $r$ uniquement : 
par conséquent chacun de ces termes est nécessairement constant.

\medskip
En particulier \fbox{le gradient de pression est constant} : \qquad
$\ddz{p} = A \quad \Leftrightarrow \quad p(z) = Az+B$,

\medskip
où $A$ et $B$ sont des constantes à déterminer d'après les conditions limites.
Entre l'entrée et la sortie distantes de $L$, la pression passe de $P_1$ à $P_2$.
En notant $z_1$ et $z_2$ les positions de l'entrée et de la sortie, on a
$\Delta P = P_2 - P_1 = p(z_2) - p(z_1) = A (z_2-z_1) = AL$
d'où $A = (P_2-P_1)/L = -G$.

\medskip
On en déduit
\dotfill
\fbox{$\ddz{p} = -G = \dfrac{P_2-P_1}{L} = \dfrac{\Delta P}{L}$}

\medskip
\item
On a vu dans la question précédente que la composante axiale de l'équation de Navier-Stokes
s'écrivait dans le cas présent :

\medskip
$\ddz{p} = \mu \dfrac{1}{r} \dpdr{} \left ( r \dpdr{u} \right )$,
c'est-à-dire
\dotfill
\fbox{$\dpdr{} \left ( r \dpdr{u} \right ) = -\dfrac{Gr}{\mu}$}
\end{enumerate}

\medskip
\item
	Question subsidiaire :
\begin{enumerate}[a)]
\item 
	On cherche un écoulement de la forme $\myvec{u} = u(r) \, \ez$ : les trajectoires des
	particules fluides sont donc rectilignes, et leur accélération dans les directions radiale $r$
	et azimutale $\theta$ sont donc nulles. 
	On peut donc faire raisonnablement l'hypothèse a priori 
	que le gradient de pression dans ces directions est nul, et donc que la pression ne dépend
	ni de $r$ ni de $\theta$
	\dotfill
	\fbox{$p=p(z)$}
\item
	Le bilan de quantité de mouvement horizontale (\textsl{suivant $z$}) 
	$\rho u$ pour le volume de contrôle $\varOmega$
	de rayon $r$ et de longueur infinitésimale $dz$ s'écrit :
	\[
		\dpdt{} \int_\varOmega \rho u \, dV
		=
		\oint_{\partial \varOmega}
		\left (\mytensor{\sigma} \cdot \myvec{n} \right ) \cdot \ez \, dS
		- 
		\oint_{\partial \varOmega}
		\rho u \left ( \myvec{u} \cdot \myvec{n} \right ) \, dS
	\]
	Le terme de gauche est nul car l'écoulement est stationnaire.
	Le dernier terme de droite correspond au flux de quantité de mouvement horizontale : 
	comme l'écoulement est unidirectionnel et invariant suivant $z$, toute la quantité de mouvement 
	qui rentre à droite en $z$ ressort exactement à l'identique en $z+dz$.
	Le flux de quantité de mouvement horizontale est donc nul (je vous conseille de 
	retrouver ce résultat en détaillant 
	l'intégrale sur tous les éléments de frontière du volume de contrôle).
	
	Il reste donc le terme correspondant aux forces horizontales de contraintes exercées par l'exté\-rieur 
	sur le fluide à l'intérieur du volume de contrôle.
	Il s'agit des forces de pression sur les sections d'entrée et de sortie, et la force de frottement
	visqueux sur la surface cylindrique de rayon $r$ et de longueur $dz$.
	
	Le bilan s'écrit alors :
	$ 0 = p(z) \times \pi r^2 - p(z+dz) \times \pi r^2 + \tau(r) \times 2\pi r\, dz$
	(comme précédemment vous pouvez 
	retrouver ce résultat en détaillant 
	l'intégrale de la contrainte sur tous les éléments de frontière du volume de contrôle).
	Dans cette expression $\tau = \tau_{rz}$ est la contrainte suivant $z$ exercée sur la facette de normale $\er$.
	L'écoulement ne dépendant que de $r$, cette contrainte ne dépend que de~$r$.
	
	En divisant par $dz\rightarrow 0$, on en déduit l'équation : \qquad
	$\ddz{p}(z) = \dfrac{2}{r} \; \tau(r)$
	
	\medskip
	Le terme de gauche est une fonction de $z$ uniquement et le terme de droite est une fonction de $r$ uniquement : 
	par conséquent chacun de ces termes est nécessairement constant.
	
	\medskip
	Le raisonnement est alors identifique à celui de la question 4b, et on en déduit que $\ddz{p} = -G$
	
	\medskip
	et donc que 
	\dotfill
	\fbox{$\tau(r) = -\dfrac{Gr}{2}$}
	
\medskip
\item
	Dans l'hypothèse d'un fluide newtonien, on a : \quad $\tau = \tau_{rz} = \mu \dpdr{u_z} = \mu \dpdr{u}$
	
	D'où l'équation pour $u(r)$ : 
	\dotfill
	\fbox{$\dpdr{u} = -\dfrac{Gr}{2\mu}$}

\medskip
Remarque : cette équation s'intègre directement et donne la solution générale $u(r) = -\dfrac{Gr^2}{4\mu} + A$

\smallskip
où $A$ est une constante à définir avec la condition limite d'adhérence à la paroi $u(R) = 0$,

\smallskip
d'où $A = \dfrac{GR^2}{4\mu}$ et
\dotfill $u(r) = \dfrac{GR^2}{4\mu} \left [ 1 - \left (  \dfrac{r}{R} \right)^2 \right ]$

\medskip
Bien évidemment on retrouvera cette solution d'écoulement en résolvant l'équation (2) issue de la question 4c.
C'est l'objet de la section suivante.

\end{enumerate}
\end{myenumerate}


%==================================================================================================
\section{Résolution et applications}
%==================================================================================================

\begin{myenumerate}
\item
L'équation (2) à résoudre (cf. question 4c) s'écrit :

\medskip
$\dpdr{} \left ( r \dpdr{u} \right ) = -\dfrac{Gr}{\mu}
\; \Leftrightarrow \;
r \dpdr{u} = -\dfrac{Gr^2}{2\mu} + A
\; \Leftrightarrow \;
\dpdr{u} = -\dfrac{Gr}{2\mu} + \dfrac{A}{r}
\; \Leftrightarrow \;
u(r) = -\dfrac{Gr^2}{4\mu} + A\, \log(r) + B
$

\medskip
Les constantes d'intégration $A$ et $B$ sont à déterminer à l'aide des conditions limites.

\medskip
La vitesse doit être finie sur l'axe $r=0$ :
comme $\log (r\rightarrow 0) \rightarrow -\infty$, alors nécessairement $A=0$.

\medskip
Il y a adhérence à la paroi : \quad
$u(r=R) = 0 
\; \Leftrightarrow \;
0 = -\dfrac{GR^2}{4\mu} + B
\; \Leftrightarrow \;
B = \dfrac{GR^2}{4\mu}
$

\medskip
On en déduit \dotfill
\fbox{$ u(r) 
= \dfrac{G}{4\mu} \left ( R^2 - r^2\right ) 
= \dfrac{GR^2}{4\mu} \left [ 1 - \left (  \dfrac{r}{R} \right)^2 \right ]
= - \dfrac{R^2}{4\mu} \, \ddx{p} \left [ 1 - \left (  \dfrac{r}{R} \right)^2 \right ] $}

\medskip
L'écoulement solution, appelé \textsl{écoulement de Poiseuille},
correspond donc à un profil de vitesse parabolique
(remarque : il s'agit bien du même écoulement que celui trouvé dans la question 5c).
Le profil de vitesse est tracé sur la figure ci-dessous.

\vspace{5mm}
\begin{center}
\begin{picture}(80, 50)(0, 0)
	\put(0, 0){\includegraphics[width=80mm]{poiseuille.pdf}}
	\put(18, 51){$r$}
	\put(79, 23.5){$z$}
	\put(15, 38){$R$}
	\put(16, 25){$0$}
	\put(17.5, 23.5){\scriptsize $\bullet$}
	\put(50, 30){\color{blue}{$u(r)$}}
\end{picture}
\end{center}

\item
	Le débit massique passant à travers la section $S$ de la conduite
	est donné par 
	
	\medskip
	$\displaystyle \dot{m} = \int_S \rho \, \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS = \int_0^R \rho \, u(r) \, 2\pi r\, dr
	= \dfrac{\pi \rho GR^2}{2\mu} \int_0^R \left ( r - \dfrac{r^3}{R^2} \right ) \, dr
	= \dfrac{\pi GR^2}{2\nu} \left [ \dfrac{R^2}{2} - \dfrac{R^2}{4} \right ]$ car $\mu = \rho \nu$
	
	\medskip
	soit \dotfill \fbox{$\dot{m} = \dfrac{\pi GR^4}{8\nu} = - \dfrac{\pi R^4}{8\nu} \ddx{p}$ }
	
	\medskip
	En remarquant que pour un fluide homogène $\rho = Cte$ :
	
	$\displaystyle \dot{m} = \int_S \rho \, \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS 
	= \rho \int_S \, \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS = \rho \, q$
	où $q$ correspond au débit volumique à travers la section $S$,
	
	on en déduit
	\dotfill
	\fbox{$q = \dfrac{\pi GR^4}{8\mu} = - \dfrac{\pi R^4}{8\mu} \ddx{p}$}
	
	\medskip
	La vitesse moyenne est donnée par $\displaystyle U = \dfrac{1}{S} \int_S \, \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS 
	= \dfrac{q}{S}$
	
	où $S = \pi R^2$ désigne la surface de la section de la conduite, d'où
	\dotfill
	\fbox{$U = \dfrac{GR^2}{8\mu} = - \dfrac{R^2}{8\mu} \ddx{p}$}
	
	\medskip
	On remarque que la vitesse maximale se trouve sur l'axe $r=0$ : \hfill
	\fbox{$U\indice{max} = \dfrac{GR^2}{4\mu} = - \dfrac{R^2}{4\mu} \ddx{p} = 2 U$}
\end{myenumerate}\end{document}

\item
	Déterminer l'expression de la contrainte visqueuse $\tau(r)$ et discuter de son signe.
	Où l'intensité de cette contrainte est-elle maximale ? 
\item
	En déduire la force exercée par l'écoulement sur la conduite de longueur $L$.
\item
	Retrouver le résultat en écrivant un bilan global d'énergie cinétique dans la conduite.
\item
	Déterminer la dissipation d'énergie cinétique dans la conduite de longueur $L$.
\item
	La chute de pression dans la conduite correspond à une diminution de l'énergie mécanique 
	du fluide à cause des frottements visqueux. On parle alors de perte de charge régulière
	et on définit le coefficient de perte de charge par 
	\begin{equation}
		\lambda = \dfrac{D}{L} \times \dfrac{P_1-P_2}{\frac{1}{2} \rho U^2}
	\end{equation}	
	Vérifier que ce coefficient est sans dimension, et déterminer son expression en fonction
	du nombre de Reynolds dans le cas de l'écoulement de Poiseuille. 
\end{myenumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

